---
title: "สรุป Oppday ITEL 3Q2560"
slug: "/109"
date: "2018-01-16T17:50:45.000Z"
description: "บริษัท อินเตอร์ลิงค์ เทเลคอม ITEL บริษัทให้บริการโครงข่าย Fiber optic เพื่อให้บริการรับส่งข้อมูลความเร็วสูง"
image: "./images/electrical-2476782_1280_copy_1_ie16yc.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["หุ้นรายตัว","การลงทุน","เทคโนโลยี","ITEL"]
---

บริษัท อินเตอร์ลิงค์ เทเลคอม ITEL

บริษัทให้บริการ 4 ประเภท

1. โครงข่าย Fiber optic เพื่อให้บริการรับส่งข้อมูลความเร็วสูง (Data service)
2. บริการติดตั้งโครงข่ายโทรคมนาคม ลูกค้าที่สำคัญคือผู้ให้บริการเครือข่ายมือถือหรือผู้ให้บริการ Internet
3. ให้บริการ Data center
4. บริการก่อสร้างศูนย์ Data center

ITEL ถือว่าเป็นบริษัทที่มีความสามารถในการเติบโตพอสมควรโดยเฉพาะกำไรสุทธิ

เพราะธรรมชาติของธุรกิจคือเมื่อลงทุนโครงข่ายเสร็จครบแล้ว รายได้จะต้องมากถึงจุดคุ้มทุนถึงจะเริ่มมีกำไร แต่หากหาลูกค้ามาเพิ่มได้เรื่อยๆ จะทำให้รายได้ทั้งหมดส่วนใหญ่จะลงไปบรรทัดกำไรสุทธิ

ดังนั้น จุดที่สำคัญต้องคอยติดตามที่คือแนวโน้มของจำนวนลูกค้า โดยเฉพาะทั้ง Data sevice และ Data center ซึ่งทั้งสองธุรกิจนี้ถือว่าเป็นธุรกิจหลักของบริษัท

ส่วนรายได้จากการรับเหมานั้นอาจจะคาดการณ์ได้ยากหน่อยเพราะส่วนนี้ต้องดู Backlog ซึ่งงานส่วนนี้เราควรจะให้เป็นเพียงรายได้เสริมเท่านั้นจากบริการหลัก

##มาดูผลประกอบการ q3

- รายได้รวม +48% YoY แต่จะต้องลงมาดูแยกตามธุรกิจ
- Data service +25%YoY
มีลูกค้าเพิ่มขึ้นจาก 337 -> 389 ราย รวมถึงลูกค้าใหม่อย่าง TIPCO, SAWAD, MTLS, AEON, MaxValu จะเห็นว่าลูกค้าบริษัทไม่เยอะ แต่จะเน้นไปทางลูกค้าที่ประกอบธุรกิจ โดยเฉพาะลูกค้าที่มีจำนวนสาขาเยอะ
- Data center +25% YoY
ลูกค้าเพิ่มขึ้นจาก 13 -> 14 ราย ปัจจุบันอัตราการเช่าของ Data center อยู่ที่ 95% แล้ว ต้องลงทุนเพิ่มถึงจะขยายลูกค้าได้
- รับเหมาโครงข่าย +123%YoY
ส่วนนี้รายได้เพิ่มสูงมาก บริษัทมี backlog 3Q2560 = 796 ลบ. ซึ่งจะทะยอยรับรู้ไปเรื่อยๆ คาดว่าปี 61 ควรจะรับรู้ได้อย่างน้อย 50% แต่รายได้ส่วนนี้ต้องระวังเพราะเริ่มเป็นสัดส่วนที่สูงขึ้น การเติบโตไปตลอดเป็นไปไม่ได้
- กำไรสุทธิ +39% YoY

##สัดส่วนรายได้ของบริษัท 3Q2560

- Data service 65% -> 55%
- รับเหมา 23% -> 35%
- Data center 10% -> 8%
ทำให้รายได้ส่วน Recurring ปัจจุบันของบริษัทอยู่ประมาณ 63% เป้าหมายปีนี้ของบริษัทจะทำให้ขึ้นมาเป็น 70%

แต่ถ้าดูสัดส่วนรายได้แบบ 9M2560

- Data service 55% -> 59%
- รับเหมา 34% -> 30%
- Data center 9% -> 9%
จริงๆแล้วแนวโน้มปีนี้ดูบริษัทจะมี Recurring ที่ดีขึ้นด้วยกว่าปีก่อน ยังมีแนวโน้มที่ดี

GPM จะต้องสูงขึ้นอยู่ในระดับ 28 - 30% จากปัจจุบันอยู่ที่ประมาณ 26% (ให้ดูเป็นรายปีจะดีกว่ารายไตรมาศ เพราะงานรับเหมา)

ซึ่งการเพิ่มสัดส่วนนี้จะมาจากการเพิ่ม Utilization rate ของ Data service ให้มากขึ้น เพราะรายได้เข้ามาเพิ่มมาไม่ทำให้ต้นทุนเพิ่ม ในส่วนนี้บริษัทก็มีลูกค้าเพิ่มเข้ามาแล้ว กำลังทะยอยติดตั้งและน่าจะรับรู้รายได้ในไตรมาสถัดๆไป

ส่วนลูกค้าก็จะต้องกระจายมากขึ้น จากปัจจุบันที่มีลูกค้าใหญ่ไม่กี่รายคิดเป็นสัดส่วนรายได้สูง บริษัทจะหาลูกค้าที่เป็นองค์กรณ์ให้หลากหลายมากขึ้น

Data center แห่งแรกของบริษัทปัจจุบันการใช้งานเต็มแล้ว มี GPM อยู่สูงกว่า 50%

ส่วน Data center แห่งที่สองที่เป็น JV ซึ่งบริษัทถือหุ้นอยู่ 1 ใน 3 มีห้องทั้งหมด 624 ห้อง ปัจจุบันสร้างเสร็จแล้วและขายไปแล้ว 48 ห้อง (8%) รับรู้รายได้ช่วง 3Q2561 และอีกประมาณ 100 ห้องกำลังเจรจา น่าจะเสร็จภายใน 1H/2561 รับรู้รายได้หลังจากนั้น ปีหน้าหาเพิ่มอีกราวๆ 150 ห้อง

งานรับเหมาบริษัทตั้งเป้ารายได้ 250 - 350 ลบ. และควบคุมไม่ให้ GPM ต่ำกว่า 20%

##มาดู Backlog ของงานเนตชายขอบ

- งานรับเหมา 600 ลบ. คาดว่าจะเสร็จ 8/2561 รับรู้รายได้ 70% ในปี 2561 และที่เหลือในปี 2562
จากนั้นจะรับรายได้จากการให้บริการ
- Data service ประมาณ 1500 ลบ. จะทะยอยรับรู้ภายใน 5 ปี
- Data center ประมาณ 180 ลบ. จะทะยอยรับรู้ภายใน 5 ปี
- แนวโน้มเนตชายขอบจะมี Phase 2 งบประมาณราวๆ 10,000 ลบ. บริษัทคาดหวัง 25% และน่าจะประมูลเสร็จภายในปี 2561

##สุดท้าย เป้าหมาย 5 ปีข้างหน้า

1. รายได้เติบโต 20% CAGR
2. Data service มี GPM 40% (ปัจจุบัน 30%)
3. สัดส่วน Recurring income มากกว่า 80% (ปัจจุบัน 70%)
4. เพิ่ม Market share เป็น 17% (ปัจจุบัน 9%)

สรุปคือ ITEL มีการเติบโตที่ดีมากโดยเฉพาะส่วนของ Recurring income ทำให้ Margin กำไรดีขึ้นเรื่อยๆ ซึ่งรายได้เติบโตจะทำให้กำไรสุทธิเติบโตสูงกว่า แต่ดอกเบี้ยและค่าเสื่อมจะยังกดบริษัทไปอีกสักพัก

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)

